\chapter{Numeričke metode za rješavanje običnih diferencijalnih jednadžbi} % Chapter title
\label{ch:numericke_metode_za_rjesavanje_odj} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:mathtest}



\section{Obične diferencijalne jednadžbe 1. reda}

\begin{equation}
 y' =  \frac{dy}{dx} = f(x,y)
 \label{eq:odj_1reda}
\end{equation}
\begin{equation}
 y(x_0)=y_0
 \label{eq:odj_1reda_ic}
\end{equation}

\subsection{Eulerova metoda}
\index{Eulerova metoda}
Eulerova metoda služi za numeričko rješavanje diferencijalne jednadžbe prvog reda \eqref{eq:odj_1reda} sa zadanim početnim uvjetom \eqref{eq:odj_1reda_ic} a temelji se na aproksimaciji funkcije $y(x)$ pomoću prvog člana Taylorovog reda u okolini točke $x$:

\begin{equation}
 y(x+\Delta x)\approx y(x) + y'(x)\,\Delta x
\end{equation}
gdje je $\Delta x$ konačni odmak od $x$.

%\begin{equation}
%\frac{dy}{dx} = \frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}
%\end{equation}

\subsection{Runge-Kutta metode}
\index{Runge-Kutta metode}

\subsection{Rješavanje pomoću scipy-a}
\index{odeint}

Rješavanje običnih diferencijalnih jednadžbi moguće je korištenjem \texttt{odeint} funkcije iz modula scipy. Iako funkcija \texttt{odeint} ima znatno širu primjenu, u ovom poglavlju će se opisati samo primjena na obične diferencijalne jednadžbe prvog reda.

Osnovna sintaksa \texttt{odeint} funkcije je:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, keywords={odeint}]
scipy.integrate.odeint(f, y0, x)
\end{lstlisting}
\marginpar{Pri upotrebi \texttt{odeint} metode očekuje se da je funkcija \texttt{f} definirana kao \texttt{f(y,x)}, što je neuobičajen redoslijed argumenata te često može dovesti do pogreške.}
gdje je \texttt{f} funkcija kojom je definiran diferencijalna jednadžba \eqref{eq:odj_1reda}, \texttt{y0} je početni uvjet a \texttt{x} je vektor koji predstavlja diskretiziran interval varijable $x$. Početni uvjet \texttt{y0} vrijedi u početnoj vrijednosti vektora \texttt{x}.

Primjer rješavanje obične diferencijalne jednadžbe 1. reda dan je u izvornom kodu~\ref{lst:ode_int_01}.

\lstinputlisting[language=Python,
         style=File,
         caption={Primjer rješavanja običnih diferencijalnih jednadžbi 1. reda.},
         label=lst:ode_int_01]
         {gfx/NumerickeMetodeZaRjesavanjeODJ/odeint_01.py}

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/NumerickeMetodeZaRjesavanjeODJ/odeint_01.pdf}
 % kate.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption{Vizualizacija rješenja iz izvornog koda \ref{lst:ode_int_01}.}
 \label{fig:odeint_01}
\end{figure}

\section{Sustavi običnih diferencijalnih jednadžbi 1. reda}

\section{Obične diferencijalne jednadžbe višeg reda}